\newpage
\subsection{Проводимость графита}
\label{graphite}
\paragraph{Условие}
       Условие приведено на \page{graphite-task}. Построить вольт-амперную характеристику (ВАХ) фрагмента грифеля, проверить выполнение закона Ома для него, найти удельное сопротивление графита.
\paragraph{Разбалловка}
        Разбалловка приведена на \page{graphite-marks}.
        
\paragraph{Методика}
\begin{wrapfigure}[7]{r}{0.25\textwidth}
\vspace{-7ex}
    \begin{center}
        \input{pics/graphite.tex}
    \end{center}
\end{wrapfigure}
Собрать схему с реостатом (мне лень рисовать) или с потенциометром (см. рисунок Ани Свириной справа). При большом номинале переменного резистора это неважно; при малом номинале реостат не подходит. Измерить зависимость напряжения на известном резисторе $U_R$ от напряжения на графите $U$; если эта зависимость линейна~--- закон Ома работает для графита (в рассматриваемом диапазоне напряжений~--- воистину так).

Так как у известного резистора была большая погрешность~--- то точнее проверять з-н Ома прямо по зависимости $U_R(U)$, без вычисления тока $I = \dfrac{U_R}{R}$.

Линеаризацией ВАХ $I(U)$ находится сопротивление. Дальше миллиметровкой измеряется длина $l$ (от крокодила до крокодила, а не полная длина стержня) и площадь $S$ через диаметр. Диаметр можно измерять прокатыванием, обматыванием или разламыванием стержня (кусочки складываются рядом и измеряются вместе). Последнее самое простое и адекватное, поэтому я детям не запрещал.

Казалось бы можно вычислить $\rho = \dfrac{R}{l}\cdot S$, но в сопротивление входит контактное сопротивление по стыку крокодилов с графитом. Как оказалось~--- оно важно (см. тестирование решения). Поэтому надо измерить сопротивления при разных длинах, построить график $R(l)$ и его коэффициент наклона использовать вместо $\dfrac{R}{l}$.

 \paragraph{Тестирование решения}
Я тестировал решение, чтобы найти правильный ответ и поставить ворота, а также проверить, важно ли контактное сопротивление. Для экономии времени я использовал амперметр.

Поставить ворота не получилось, так как гугление показало, что удельное сопротивление грифеля должно зависеть от марки твёрдости карандаша. И, соответственно, у разных грифелей из разных карандашей оно может быть разным. Но, по крайней мере, по порядку величины должно получаться что-то около $150~\dfrac{\Omega\cdot мм^2}{м}$.

Контактное сопротивление оказалось важно, так как график сопротивления от длины выглядит, как показано на рис.~\ref{graphite-plot}

\begin{figure}[h!]
    \begin{center} 
        \input{plots/graphite-R-l.tex}
    \end{center}
    \caption{Зависимость сопротивления между крокодилами от расстояния между ними}
    \label{graphite-plot}
\end{figure}

\paragraph{Комментарии} 
Про контактное сопротивление никто из детей, естественно, не догадался. Так как тестирование решения я делал после того, как дал детям эксперимент~--- я им не подсказывал по этой части. В принципе это не критично, особенно с учётом того, что это, кажется, эксперимент с какого-то региона, и там тоже подсказок не было, то есть реалистичная жизненная ситуация. Но, пожалуй, всё же стоит добавить подсказку про контактное сопротивление в условие.

С контактным сопротивлением можно бороться и по другому: измерять напряжение не между крокодилами, а непосредственно прикладывать щупы мультиметра к графиту. Кажется, что это хуже, чем способ с построением графика, но я не проверял.
\bigskip

Надо закупить более точных резисторов; с погрешностью номинала 1\% без проблем покупаются. А то обидно (и детям тоже)~--- эксперимент можно сделать с хорошей точностью, если б не эти дурацкие 10\% резисторы.

\bigskip
Для регулировки напряжения / тока нужны переменные резисторы. У нас в оборудовании много переменных резисторов на $10~к\Omega$, но $10~к\Omega$~--- слишком много по сравнению с сопротивлением графитового стержня. Я давал переменные резисторы на $1~к\Omega$ и что-то около $600~\Omega$, с которыми можно хоть что-то измерить, хотя они всё равно великоваты. Их не хватало, и я давал ещё один переменный резистор номиналом $10~\Omega$ (он всего один и был). Его можно было включить по схеме потенциометра, и это, конечно, самое удобное.

Так что надо бы закупиться переменными резисторами с номиналом хотя бы  порядка  $100~\Omega$ или меньше в достаточно количестве. И да, они должны быть достаточно  мощные, чтобы их можно было без опасений подключать к батарейке.
\bigskip

Я давал одну батарейку AA в держателе с припаянными крокодилами. Большое напряжение здесь не нужно: только лишний нагрев.

Соединительные провода давал с крокодилами, не люблю скрутки. Хватает трёх проводов, хотя я на всякий случай давал 4, а кто-то может и больше просил. Проводов с крокодилами я сделал не очень много, но и крокодилы, и провода ещё есть~--- можно будет ещё спаять, если надо.
\bigskip

Если хочется ставить ворота~--- надо заготавливать стержни из одинаковых карандашей. Длины стержня в 4~--~5~см вполне достаточно, не обязательно извлекать из карандаша целый, неповреждённый грифель.